# Rozklad na parciÃ¡lnÃ­ zlomky

Jsme ve situaci, kdy mÃ¡me zlomek se souÄinem polynomÅ¯ ve jmenovateli. Zlomek chceme pÅ™evÃ©st na souÄet zlomkÅ¯, kterÃ© majÃ­ jednoduÅ¡Å¡Ã­ jmenovatele. Tento algoritmus vyuÅ¾Ã­vÃ¡me napÅ™. pÅ™i integraci nebo Å™eÅ¡enÃ­ rekurentnÃ­ch vztahÅ¯ pomocÃ­ vytvoÅ™ujÃ­cÃ­ch funkcÃ­.

PrvnÃ­m krokem je urÄenÃ­ poÄtu vÃ½slednÃ½ch parciÃ¡lnÃ­ch zlomkÅ¯ a jejich jmenovatelÅ¯. ÄŒitatele budou zatÃ­m obsahovat konstanty, kterÃ© pozdÄ›ji dopoÄteme.

PlatÃ­:

![$$\begin{align*}&\frac{\cdots}{(x+a)^k}=\frac{A_1}{x+a}+\cdots+\frac{A_k}{(x+a)^k}\\\\&\frac{\cdots}{(x^2+ax+b)^k}=\frac{A_1x+B_1}{x^2+ax+b}+\cdots+\frac{A_kx+B_k}{(x^2+ax+b)^k}\end{align*}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-4a43f16528.svg)

MÃ¡me-li ve jmenovateli ğ‘˜-tou mocninu polynomu prvnÃ­ho stupnÄ›, pak budeme mÃ­t ğ‘˜ parciÃ¡lnÃ­ch zlomkÅ¯, v jejichÅ¾ jmenovatelÃ­ch se postupnÄ› zvyÅ¡uje mocnina pÅ¯vodnÃ­ho polynomu od 1 do ğ‘˜. V ÄitatelÃ­ch jsou konstanty, kterÃ© budou dopoÄÃ­tÃ¡ny.

MÃ¡me-li ve jmenovateli polynom druhÃ©ho stupnÄ›, postup je stejnÃ½ aÅ¾ na tvar ÄitatelÅ¯, kterÃ½ je v tomto pÅ™Ã­padÄ› ğ´ğ‘¥ + ğµ.

MÃ¡me-li ve jmenovateli souÄin vÃ­ce polynomÅ¯ (nebo jejich mocnin), pak vÃ½slednÃ½ souÄet obsahuje parciÃ¡lnÃ­ zlomky pro kaÅ¾dÃ½ polynom zvlÃ¡Å¡Å¥. NapÅ™.:

![$$\frac{\cdots}{(x+1)^2(x^2+3x+2)^2}=\frac{A}{x+1}+\frac{B}{(x+1)^2}+\frac{Cx+D}{x^2+3x+2}+\frac{Ex+F}{(x^2+3x+2)^2}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-faded0e2af.svg)

Jak dopoÄÃ­tat konstanty? Rovnici, kterÃ¡ nÃ¡m vyÅ¡la, celou vynÃ¡sobÃ­me pÅ¯vodnÃ­m jmenovatelem. PotÃ© roznÃ¡sobÃ­me pravou stranu a odvodÃ­me soustavu rovnic.

## PÅ™Ã­klad

![$$\begin{align*}\frac{x^2+x+1}{(1+x)^2(1-2x)}&=\frac{A}{1+x}+\frac{B}{(1+x)^2}+\frac{C}{1-2x}\\\\x^2+x+1&=A(1+x)(1-2x)+B(1-2x)+C(1+x)^2\\x^2+x+1&=A(1-x-2x^2)+B(1-2x)+C(1+2x+x^2)\\x^2+x+1&=A-Ax-2Ax^2+B-2Bx+C+2Cx+Cx^2\\\\1&=-2A+C\\1&=-A-2B+2C\\1&=A+B+C\\\\&\begin{pmatrix}-2&0&1&|&1\\-1&-2&2&|&1\\1&1&1&|&1\\\end{pmatrix}\sim\cdots\sim\begin{pmatrix}9&0&0&|&-1\\0&3&0&|&1\\0&0&9&|&7\\\end{pmatrix}\\\\\frac{x^2+x+1}{(1+x)^2(1-2x)}&=\frac{-\frac{1}{9}}{1+x}+\frac{\frac{1}{3}}{(1+x)^2}+\frac{\frac{7}{9}}{1-2x}\end{align*}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-de2dee3094.svg)

Jak odvodit soustavu rovnic? Na levÃ© stranÄ› mÃ¡me tÅ™i Äleny â€“ budou tÅ™i rovnice. Koeficient u Älenu ğ‘¥Â² je 1, a prvnÃ­ rovnice proto bude `1 = koeficienty u ÄlenÅ¯ s ğ‘¥Â² na pravÃ© stranÄ›`. A tak dÃ¡le.

Tip: NarazÃ­me-li ve jmenovateli na ğ‘¥Â², mÅ¯Å¾eme na nÄ›j pohlÃ­Å¾et jako na (ğ‘¥ - 0)Â².

## Rozklad na parciÃ¡lnÃ­ zlomky pro vytvoÅ™ujÃ­cÃ­ funkce

PÅ™i pÅ™evodu obyÄejnÃ© vytvoÅ™ujÃ­cÃ­ funkce na explicitnÃ­ tvar posloupnosti se nÃ¡m hodÃ­ mÃ­t zlomky ve tvaru 1/(1-ğ‘Ÿğ‘¥). MÃ¡me-li zlomek s polynomem druhÃ©ho stupnÄ› ve jmenovateli a zkusÃ­me z nÄ›j pomocÃ­ kvadratickÃ© rovnice a rozkladu na parciÃ¡lnÃ­ zlomky udÄ›lat souÄet dvou jednoduÅ¡Å¡Ã­ch zlomkÅ¯, nemusÃ­ nÃ¡m nutnÄ› vyjÃ­t zlomky ve vÃ½Å¡e uvedenÃ©m tvaru. MÅ¯Å¾eme ale zvolit obecnÄ›jÅ¡Ã­ postup, kterÃ½m si tento tvar zajistÃ­me:

![$$\begin{align*}\frac{\cdots}{ax^2+bx+c}&=\frac{A}{1-\alpha x}+\frac{B}{1-\beta x}\\\\^*\!\implies ax^2+bx+c&=(1-\alpha x)(1-\beta x)=\\&=\alpha\beta\cdot x^2+(-\alpha-\beta)\cdot x+1\\\\^{**}\!\implies\cdots&=A(1-\beta x)+B(1-\alpha x)=\\&=(A+B)+(-A\beta-B\alpha)\cdot x\end{align*}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-93ce2d5602.svg)

VÃ½slednÃ© dva zlomky chceme ve tvaru ğ´/(1-<i>Î±</i>ğ‘¥)+ğµ/(1-<i>Î²</i>ğ‘¥), a proto se musÃ­ souÄin jejich jmenovatelÅ¯ rovnat pÅ¯vodnÃ­mu jmenovateli. Podle pÅ¯vodnÃ­ho jmenovatele tedy vypoÄÃ­tÃ¡me konkrÃ©tnÃ­ hodnoty pro <i>Î±</i> a <i>Î²</i>. PotÃ© uÅ¾ mÅ¯Å¾eme vypoÄÃ­tat samotnÃ© ğ´ a ğµ.

_PÅ™Ã­klad:_

![$$\begin{align*}\frac{1-x}{1-2x-x^2}&=\frac{A}{1-\alpha x}+\frac{B}{1-\beta x}\\\\^*\!\implies 1-2x-x^2&=\alpha\beta\cdot x^2+(-\alpha-\beta)\cdot x+1\\-2&=-\alpha-\beta\\-1&=\alpha\beta\end{align*}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-99e4f719c4.svg)

Z prvnÃ­ rovnice odvodÃ­me <i>Î²</i>=2-<i>Î±</i> a to dosadÃ­me do druhÃ©. Vyjde nÃ¡m <i>Î±</i>=1Â±âˆš(2), vybereme si jedno Å™eÅ¡enÃ­ (<i>Î±</i>=1+âˆš(2)) a dopoÄÃ­tÃ¡me <i>Î²</i> = 2-<i>Î±</i> = 2-1-âˆš(2) = 1-âˆš(2).

![$$\begin{align*}^{**}\!\implies 1-x&=(A+B)+(-A\beta-B\alpha)\cdot x\\1&=A+B\\-1&=-A\beta-B\alpha\end{align*}$$](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-d21fce44de.svg)

Z prvnÃ­ rovnice odvodÃ­me ğµ=1-ğ´ a to dosadÃ­me do druhÃ©. Vyjde nÃ¡m ğ´=(1-<i>Î±</i>)/(<i>Î²</i>-<i>Î±</i>), po dosazenÃ­ alfy a bety nÃ¡m vyjde ğ´=1/2. DopoÄÃ­tÃ¡me ğµ = 1-ğ´ = 1-1/2 = 1/2 a mÃ¡me hotovo.

![math](../../svg/misc/rozklad_parcialni_zlomky-cc7f1e7a56.svg)

Tuto vytvoÅ™ujÃ­cÃ­ funkci mÅ¯Å¾eme pak snadno pÅ™evÃ©st na explicitnÃ­ tvar posloupnosti ğ‘<sub>ğ‘›</sub> = 1/2 â‹… ((1 + âˆš(2))<sup>ğ‘›</sup> + (1 - âˆš(2))<sup>ğ‘›</sup>).
